\newpage
\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}  

\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

\textbf{Обоснование выбора темы и актуальность}

\hspace*{1.25cm}Современные системы видеоаналитики играют критически важную роль в обеспечении безопасности и мониторинга объектов критической инфраструктуры, включая аэродромы, железнодорожные станции, морские порты, промышленные предприятия и нефтеперерабатывающие комплексы. Эти системы обрабатывают огромные объемы видеоданных в режиме реального времени, что предъявляет высокие требования к производительности и надежности всего технологического конвейера.

\hspace*{1.25cm}С ростом масштабов развертывания и усложнением архитектуры видеоаналитических систем возрастает и сложность их мониторинга. Современные решения часто включают в себя многоуровневые конвейеры обработки, начиная от захвата видеопотоков с камер, их предварительной обработки, применения алгоритмов машинного обучения для детекции объектов и событий, передачи результатов через брокеры сообщений в бэкенд-системы и далее к конечным пользователям через веб-интерфейсы.

\hspace*{1.25cm}Повышение объемов данных и жестких требований к end-to-end-задержкам (от момента возникновения события на видео до его отображения оператору) делает необходимым переход от реактивного к предиктивному подходу в управлении производительностью. Традиционные методы мониторинга, основанные на статических пороговых значениях и алертах по факту превышения SLA, не способны предотвратить деградацию качества обслуживания до ее критических проявлений.

\hspace*{1.25cm}В данном контексте особую важность приобретает разработка интеллектуальных систем предиктивного анализа, способных на основе потоковых метрик мониторинга (например, собираемых системой Prometheus) заблаговременно предсказывать потенциальные проблемы производительности и инициировать превентивные меры по их устранению.

\textbf{Цель и задачи исследования}

\hspace*{1.25cm}\textit{Цель работы:} разработать и внедрить комплексный метод предиктивного анализа задержек в конвейере видеоаналитики, способный прогнозировать критическую метрику $common\_event\_delay$ с заданной точностью и автоматически детектировать аномальные паттерны в работе системы для предупреждения операторов о потенциальных сбоях до их фактического проявления.

\hspace*{1.25cm}Достижение поставленной цели требует решения комплекса взаимосвязанных \textit{задач:}

\begin{enumerate}
	\item Проведение глубокого анализа структуры и взаимных корреляций временных рядов метрик, собираемых на всех критических этапах видеоконвейера, включая выявление скрытых зависимостей между компонентами системы и идентификацию наиболее информативных признаков для прогнозирования.
	\item Систематический обзор и сравнительный анализ современных методов прогнозирования временных рядов и обнаружения аномалий, включая классические статистические подходы, методы машинного обучения и глубокие нейронные сети, с оценкой их применимости к специфике видеоаналитических конвейеров.
	\item Обоснованный выбор оптимальной архитектуры модели (трансформер, градиентный бустинг или их гибридная комбинация) с учетом требований к точности и скорости inference, а также определение необходимого объёма обучающих данных и оптимальной периодичности переобучения модели.
	\item Проектирование и реализация полноценного MLOps-конвейера, включающего автоматизированный feature‑engineering, механизмы периодического дообучения модели на новых данных, высокопроизводительный inference‑сервис и системы мониторинга качества предсказаний.
	\item Всестороннее экспериментальное исследование точности и производительности разработанной модели на обширных исторических данных с использованием методов временной кросс-валидации и оценкой устойчивости к различным типам аномалий в данных.
	\item Разработка и внедрение интеллектуальной системы оповещений с адаптивными порогами, а также формулирование практических рекомендаций по эксплуатации, настройке и масштабированию решения в производственной среде.
\end{enumerate}

\textbf{Методология и методы исследования}

\hspace*{1.25cm}Для достижения поставленной цели и решения сформулированных задач применяется комплексная методология, сочетающая теоретические исследования с практическими экспериментами:

\begin{enumerate}
	\item Организация непрерывного сбора и интеллектуальной предобработки потоковых метрик из системы мониторинга Prometheus, включая очистку от выбросов, нормализацию, обработку пропущенных значений и синхронизацию временных рядов различных компонентов системы.
	\item Разработка специализированного модуля построения многомерных временных рядов с интеллектуальной генерацией признаков, включая временные лаги различной глубины, скользящие статистические агрегаты, спектральные характеристики и высокоразмерные эмбеддинги для захвата сложных временных зависимостей.
	\item Реализация и экспериментальное сравнение различных архитектур моделей (трансформеры с механизмом внимания, ансамбли градиентного бустинга LightGBM/CatBoost, гибридные нейро-символьные подходы) с применением строгих методов перекрёстной валидации по времени для обеспечения корректной оценки обобщающей способности.
	\item Контейнеризация решения с использованием технологии Docker и проведение детальных измерений latency inference в условиях, максимально приближенных к производственным, включая тестирование под нагрузкой и оценку масштабируемости.
	\item Организация и проведение A/B‑тестирования в реальной производственной среде с использованием методов статистической оценки значимости результатов и анализа влияния на ключевые показатели эффективности системы.
\end{enumerate}

\textbf{Теоретическая и практическая значимость}

\hspace*{1.25cm}\textit{Теоретическая значимость} работы заключается в расширении фундаментальных знаний о применимости и эффективности гибридных подходов к онлайн-прогнозированию сложных многомерных временных рядов в условиях высоких требований к задержкам и точности предсказаний. Исследование вносит вклад в теорию адаптивного машинного обучения для динамических систем реального времени и методологию проектирования отказоустойчивых MLOps-конвейеров.

\hspace*{1.25cm}\textit{Практическая значимость} определяется разработкой готового к промышленному использованию решения для мониторинга и предупреждения отказов видеоконвейера с гарантированным соблюдением SLA по конечной метрике $common\_event\_delay$. Созданная система может быть адаптирована и масштабирована для применения в различных отраслях, где критична надежность систем обработки потоковых данных в реальном времени, включая телекоммуникации, финансовые технологии и промышленную автоматизацию.
